# ЕСПД
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[НД](doc.md#НД)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Единая система программной документации (ЕСПД)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Unified system for program socumentation (USFPD)** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Единая система программной документации (ЕСПД)** — комплекс государственных [стандартов](doc.md) Российской Федерации, устанавливающих взаимосвязанные правила разработки, оформления и обращения программ и программной документации.

В стандартах ЕСПД устанавливают требования, регламентирующие разработку, сопровождение, изготовление и эксплуатацию программ, что обеспечивает возможность:

1. унификации программных изделий для взаимного обмена программами и применения ранее разработанных программ в новых разработках;
1. снижения трудоемкости и повышения эффективности разработки, сопровождения, изготовления и эксплуатации программных изделий;
1. автоматизации изготовления и хранения программной документации.

Сопровождение программы включает анализ функционирования, развитие и совершенствование программы, а также внесение изменений в неё с целью устранения ошибок.

Поскольку ЕСПД представляет собой набор ГОСТов, в настоящее время её применение на территории РФ носит только рекомендательный характер, то есть ЕСПД применяется на добровольной основе (если иное не предусмотрено договором, контрактом, отдельными законами, решением суда и т.п.).



## Классификация
Стандарты ЕСПД подразделяют на группы, приведённые в таблице.

|**Код группы**|**Наименование группы**|
|:--|:--|
|**0**|Общие положения|
|**1**|Основополагающие стандарты|
|**2**|Правила выполнения документации разработки|
|**3**|Правила выполнения документации изготовления|
|**4**|Правила выполнения документации сопровождения|
|**5**|Правила выполнения эксплуатационной документации|
|**6**|Правила обращения программной документации|
|**7**|Резервные группы|
|**8**| |
|**9**|Прочие стандарты|



## Перечень стандартов, входящих в ЕСПД
1. ГОСТ 19.001-77. ЕСПД. Общие положения.
1. ГОСТ 19.002-80. ЕСПД. Схемы алгоритмов и программ. Правила выполнения. — Заменен на ГОСТ 19.701‑90
1. ГОСТ 19.003-80. ЕСПД. Схемы алгоритмов и программ. Обозначения условные графические. — Заменен на ГОСТ 19.701‑90
1. ГОСТ 19.004-80. ЕСПД. Термины и определения. — Заменен на ГОСТ 19.781‑90
1. ГОСТ 19.005-85. ЕСПД. Р‑схемы алгоритмов и программ. Обозначения условные графические и правила выполнения.
1. ГОСТ 19.101-77. ЕСПД. Виды программ и программных документов.
1. ГОСТ 19.102-77. ЕСПД. Стадии разработки.
1. ГОСТ 19.103-77. ЕСПД. Обозначение программ и программных документов.
1. ГОСТ 19.104-78. ЕСПД. Основные надписи.
1. ГОСТ 19.105-78. ЕСПД. Общие требования к программным документам.
1. ГОСТ 19.106-78. ЕСПД. Требования к программным документам, выполненным печатным способом.
1. ГОСТ 19.201-78. ЕСПД. Техническое задание. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.202-78. ЕСПД. Спецификация. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.301-79. ЕСПД. Программа и методика испытаний. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.401-78. ЕСПД. Текст программы. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.402-78. ЕСПД. Описание программы.
1. ГОСТ 19.403-79. ЕСПД. Ведомость держателей подлинников.
1. ГОСТ 19.404-79. ЕСПД. Пояснительная записка. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.501-78. ЕСПД. Формуляр. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.502-78. ЕСПД. Описание применения. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.503-79. ЕСПД. Руководство системного программиста. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.504-79. ЕСПД. Руководство программиста. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.505-79. ЕСПД. Руководство оператора. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.506-79. ЕСПД. Описание языка. Требования к содержанию и оформлению.
1. ГОСТ 19.507-79. ЕСПД. Ведомость эксплуатационных документов.
1. ГОСТ 19.508-79. ЕСПД. Руководство по техническому обслуживанию. Требования к сдержанию и формлению.
1. ГОСТ 19.601-78. ЕСПД. Общие правила дублирования, учета и хранения.
1. ГОСТ 19.602-78. ЕСПД. Правила дублирования, учета и хранения программных документов, выполненных печатным способом.
1. ГОСТ 19.603-78. ЕСПД. Общие правила внесения изменений.
1. ГОСТ 19.604-78. ЕСПД. Правила внесения изменений в программные документы, выполненные печатным способом.
1. ГОСТ 19.701-90 (ИСО 5807‑85). ЕСПД. Схемы алгоритмов, программ, данных и систем. Условные обозначения и правила выполнения.
1. ГОСТ 19781-90. Обеспечение систем обработки информации программное. Термины и определения.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs: …
1. [ЕСКД](eskd.md)
1. [ЕСТД](estd.md)
1. [СПДС](sddfc.md)</small>
1. <https://ru.wikipedia.org/wiki/Единая_система_программной_документации>
1. <https://ru.wikisource.org/wiki/Категория:ГОСТы>


## The End

end of file
